\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{monetärer und nicht monetärer Nutzen}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{monetärer und nicht monetärer Nutzen}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{12.03.2021}

\begin{document}
\maketitle
Allgemein finde ich den Vergleich des ````Leitfadens- Wirtschaftlichkeit von GIS im kommunalen eGovernment'''' nicht mehr Zeitgemäß.
Es wird die Arbeitsweise ohne einem GIS und mit einem GIS vergleichen.

Dies mag im Jahr 2006 noch eine Rolle gespielt haben, jedoch ist nach meiner Ansicht ein GIS-System für den kommunalen Einsatz nicht mehr wegzudenken.

\section{Kategorien im qualitativen Bereich}
Der Leitfaden unterteilt den qualitativen Bereich in drei Kategorien, auf welche ich im folgenden detaillierter eigenehen möchte.
\subsection{Operationeller Nutzen}
Hier ist vorallem die Entscheidungsfindung hervorzuheben. Am Beispiel eines Bauantrags ist dies sehr gut erkenntlich, dies möchte ich im folgenden kurz Skizzieren:
\begin{enumerate}
    \item Der Bauantrag enthält angaben zum Flurstück, dieses müssen gefunden werden.
    \item Es gilt auch zu prüfen ob das Grundstück dem Antragsteller gehört.
    \item Nachdem das Flurstück gefunden wurde und die Besitzverhältnisse geklärt sind, sollte geklärt werden ob es sich innerhalb eines Bebauungsplans der Kommune befindet.
    \item Ebenso ist zu klären ob dies bereits erschlossen wurde oder ob hier noch weitere Maßnahmen erforderlich sind.
\end{enumerate}
All diese kleinen Entscheidungen sind ohne ein GIS nur sehr schwer durchzuführen, da auch immer geprüft werden muss ob die analogen Daten auch aktuell sind.
\subsection{Strategischer Nutzen}
Hierrunter fällt beispielsweise auch die Umsetzung der INSPIRE-Richtlinien, ohne ein GIS ist diese nicht möglich.\newline
Ebenfalls unterstützt ein GIS die Entscheidungsträger indem die Kommune selbst Informationen aufarbeiten kann, welche wiederrum bei der Entscheidungsfindung erheblichen Mehrwert bringen können.

Auch gegenüber Bürgern ist ein GIS ein erheblicher Mehrgewinn, die Anträge können schneller bearbeitet werden. Ebenso kann ein BürgerGIS gestaltet werden wo der Bürger selbst als Datenquelle für Mängel fungiert.

\subsection{Externer Nutzen}
Zu betrachten gibt es hier drei Gruppen:
\begin{itemize}
    \item Nutzen für Behörden \newline
    Extrem wichtig ist die Kommunikation und Vermeidung von Fehlern und Mehrfacherfassungen sowie die Verbesserung der Datenqualität.
    \item Nutzen für Unternehmen \newline
    Hier wird der Mehrwert im Einblick in digitale Bodenrichtwertkarten für Makler oder Online-Zugriff auf kommunale Geodaten, auch unabhängig von Dienstzeiten genannt.
    \item Nutzen für Bürger \newline
    Als Beispiel wird hier bei Planauslegung ein Baugenehmigungsverfahren genannt.
\end{itemize}

\section{Nutzerpotentiale und deren monetäre Wirkung}
Im Leitfaden wird der Verkauf von neuen Dienstleistungen oder neuen Produkten in Betracht gezogen.
Gemeint sind hier Beispielsweise 3D-Stadtmodelle oder digitale Bodenrichtwertekarten.

Dem muss ich persönlich wiedersprechen, eine Kommune hat nicht den Auftrag Dienstleistungen oder Produkte zu veräußern.
Es sollten alle Daten, welche mit öffentlichen Mitteln erfasst wurden, für alle als OpenData bereitstehen, denn ``Daten sind das neue Öl'' der heutigen Digitalindustrie.

\end{document}